愉景灣遊艇會限船主年底搬走 150家庭面臨冇屋住

全港遊艇泊位嚴重不足，早已引發數千遊艇周圍泊的海上問題，惟近日再有遊艇會收回泊位，220艘船將面臨大遷徙。據知愉景灣遊艇會日前已廣發通告，要求所有會員於今年底會籍債券到期前搬走，以展開大型維修及改造工程。不過，《蘋果》獲悉當中約七成會員多年來以遊艇為家，據遊艇會會員代表慨嘆：「將約有150個家庭面臨流離失所。」

愉景灣遊艇會於1989年開始投入服務，由香港興業國際旗下附屬公司擁有及管理，提供220個固定水上泊位及42個陸上泊位，但今年8月底突然發出通告，指明年初將進行大型維修及改造工程，以增加設施及服務，現有所有會員的會籍債券將於今年12月31日到期，故要求他們在當日午夜12時前將船及財物搬走，並繳清拖欠費用等，但通告並無提及改造後，遊艇會是否仍然存在，以及會否繼續租予現在會員。

遊艇會其後向會員發信指，目前不存在任何填平船塢的計劃，但指改造工程竣工後，會以新的營運模式經營。不過遊艇會一直無交代會員何去何從？ 150個住在遊艇上的家庭避得開山竹的侵襲，但卻不敵遊艇會會籍債券到期而感到徬徨無助，早前他們更發起千人遊行，眾人身穿白Ｔ恤，由遊艇會遊行至愉景北商場抗議。

任職企業培訓的單親媽媽Shirley，兩年半前原本住在火炭單位，後來因兒子轉往海外升學，遂在朋友推介下，搬往愉景灣遊艇會生活，她以一炮過675萬元買入一艘船身55呎、內籠面積約1000呎的遊艇，並以10萬元買入遊艇會會籍債券，獨自在船上生活及工作，「呢度雖然好似一個荒島，但很寧靜、接近大自然，空氣好，每天你可見到魚兒跳上水，這裡猶如小社區，大家睡覺也無須鎖門，呢啲喺市區找不到。」

她每月要向遊艇會支付泊位費、管理費、水電煤、上網費共約2萬元，「呢隻船係我一個女人，花了一點一滴打造，希望變成一個舒服、溫暖嘅安樂窩。我學識原來船上安裝冷氣，要拆了整幅牆，大型傢俬搬來，要在海上經露台吊上來。」

惟收到遊艇會通告，令她感到十分震驚和徬徨，幾晚睡不著，「遊艇會只係畀一張香港泊位的名單，完全無講我哋之後點安排，完成維修後，我哋可唔可以回來等。」據知所她知，目前全港合法泊位幾乎已爆滿，較可行是泊到喜靈洲，「但泊位在海中心，無水無電，我一個女人，點樣搬去嗰度生活？我都唔知如何打算？」她只希望遊艇會完成維修後，讓舊會員繼續停泊。
遊艇會會員代表發言人Henry指出，遊艇會只給予4個月時間讓所有人搬走，這是沒可能，不少會員正狼狽地尋找住宅單位，有人更無奈被迫離港。「我們離開香港，對香港是一個損失，如果船主返回美國，跟當地說遊艇會騙人，這肯定影響香港的名譽。」

據Henry所知，現時約七成會員、約150個家庭在船上生活，他亦是其中之一。來自法國、任職機師的Henry表示，在船上生活的花費比住在單位便宜，而且可享有較大的空間。他一家五口於2年前搬來生活，以440萬元購入遊艇，同一價格在巿區只能買到約450呎的單位。
對於會籍債券早已列明於今年底到期，他直言會員都知道，故數年前已欲跟遊艇會商談續約問題，「我們有積極找當時經理查詢，對方只著我們不用擔心，到時會再續約，最多只會加價，更說這裏可泊至2047年，不會要求我們離開，但現在卻反口。」他認為遊艇會應有社會責任延長搬走時間，甚至延長泊位限期。

愉景灣遊艇會回應稱，債券贖回日期已清楚列明，持有人在購買當日已知道，他們暫時無意填平船塢，但因改造工程規模龐大，涉及複雜技術，故需全面關閉船塢，又指改造後將有更佳的泊位和設施，以新的營運模式投入服務，以應付公眾對遊樂船日漸擴大的需求。

全港持牌住家船得4艘 無牌住船係犯法

海事處指現時全港持牌住家船只得4艘，且不再發新牌，如任何人使用遊艇或其他船隻作居住用途，一經定罪，每人可處最高罰款一萬元，但奇怪的是，遊艇會多年來每月均向會員收取live on board premium費用，即船上住宿額外費用，變相鼓勵會員在船上居住。

海事處指，除在《商船(本地船隻)(住家船隻)規例》生效前已領牌的住家船隻外，在香港水域內任何人不得使用任何船隻作住家船隻。由2013年至今年8月底，海事處成功檢控60宗使用遊艇作非遊樂用途的個案。

對於愉景灣逾200艘遊艇面臨「無位泊」，西貢遊艇協會創會會長張溢良估計一旦全部200多艘遊艇一次過釋出市場，將加劇違泊問題。據處方資料，截至今年8月全港共有10,121艘第IV類別船隻(遊樂船)，張溢良估計當中6,000艘為遊艇，但現時全港遊艇會只提供約2000個泊位，約4,000艘無位泊的遊艇中，逾1,000艘泊在白沙灣海中心，3,000艘只能成為無主孤魂，被迫四圍泊，甚至光顧非法泊位，如筲箕灣、九龍灣對開也有船隻非法收錢提供出租遊艇泊位。
他指其實遊艇並非有錢人玩意，他舉例指，西貢不少出租遊艇的持有人本身是漁民轉營過來，並非有錢人，倘其遊艇被迫四圍泊，一旦遇有強勁颱風將造成嚴重損毀，失去生財工具。

他指，早前十號颱風「山竹」令停泊在白沙灣、早禾坑及斬竹灣一帶共120多艘船隻遭巨浪沖擊，部分現時更變成海上垃圾，「政府應該思考，為何發牌給遊艇，卻不為他們想好安身之所？如果一直迴避此問題，為何仍要不斷出牌？」他建議海事處應增加遊艇泊位，例如將軍澳、小蠔灣、烏溪沙三杯酒一帶設立停泊區，讓遊艇持有人可申請停泊，一方面滿足泊位需求，一方面打擊違法出租泊位的情況。

不過海事處指，現時私人遊艇會提供2000多個遊艇泊位，此外遊樂船隻也停泊於私人繫泊區、避風碇泊處及避風塘等，預計現時直至2030年，全港避風泊位面積足夠應付本地船隻的需求。

殖民政府自己製造「土地問題」

棕地唔用, 迫人離船, 150蝗唔停

「唔夠樓賣」根本只係人為製造出黎既偽命題

完全係人禍